中學生走入無防暴無催淚彈的樂土 「一齊嗌就有希望」

中學生走入無防暴無催淚彈的樂土
「一齊嗌就有希望」

15歲的中三女學生花花（左一）在商場內拿起長笛，吹出《願榮光歸香港》的前奏。

【呼喚民主】

抗爭逾百日，不同口號和歌曲響遍全城，從示威現場至民居鄰里之間，吶喊聲此起彼落。在這場無大台的運動中，有這樣一群中學生；每天放學後便逕自前往apm商場率領眾人叫口號，風雨不改。小伙子叫得喉嚨破損，聲音沙啞，不累嗎？「我哋冇諗過有邊一日唔嗌，因為成個抗爭其實未結束。當越來越多人一齊嗌，我就覺得如果越來越多人走出嚟，香港真係會有希望。」

記者：陳芷昕
攝影：李家皓

相關新聞：戴耀廷：傘運令民心起了革命

下午4時許，十多個穿不同校服的中學生來到觀塘apm的UG樓層，丟下沉甸甸的書包後，先往身上套上一件黑T恤，或在校服直接貼上寫着「香城中學」的校徽貼紙，再戴上口罩。他們站起來倚着欄杆，向對面正在逛街的學生和途人高呼：「光復香港！時代革命！」吶喊聲在商場內迴盪，周圍的人倏地伸頭張望，想要尋找聲音的來源。一個梳着空氣劉海的女學生高舉Pepe青蛙公仔，其他學生則手持雷射筆，向其發射「具攻擊性」的綠光，再高呼：「五大訴求！缺一不可！」、「沒有暴徒！只有暴政！」

中學生們領唱時馬上變得正經八百，高舉亮着燈的手機，莊嚴地手放胸膛前。

不少學生到apm聲援，為港人打氣。

場內長笛奏《榮光》

晚上7時21分，15歲的中三女學生花花（化名）向大伙兒道：「唱國歌啦！」她拿起長笛，吹出《願榮光歸香港》的前奏。前一分鐘還在模仿肥媽高唱「呀… …死黑警！」的中學生們馬上變得正經八百，一手高舉亮着電筒燈的手機，另一手莊嚴地放於胸膛前。商場內的人也彷彿受榮光打動，跟隨這群年輕人高歌。不少人走到他們身旁打氣，又在他們腳旁放下口罩、喉糖和水等補給品；也有人擔心他們會餓壞肚子，特意買來外賣。這群來自不同中學的學生本互不相識，卻在近日於apm變成知心好友。在9月中時，花花放學後到apm打發時間，意外遇上正高叫抗爭口號的中學生，她馬上高聲和應。叫着叫着，有同樣穿校服的女孩走過來拍拍她：「不如一齊嗌？」兩人就此相識。然後同路人越來越多，花花於是把其他在場呼叫口號的中學生加進WhatsApp群組，並把群組命名為「光復香港」。這星期成員數目不斷上升，現共有十多個中學生，年紀最大是被稱為「大佬」的18歲中六學生，最年輕是生於2007年的中一生。

自此，平日放學後他們馬上趕來apm，UG樓層的中間位置便是相約地。商場人流稀少時，他們聚在一塊打鬧、吃零食，較勤奮的則默默坐着做功課。至近5時，人群漸多，一人開始呼喊，其他人和應，然後整個商場滿是港人吶喊聲。如此不斷高呼，輪流「頂更」，至近晚上10時才回家。已連續喊了好幾天的中三女學生琪琪（化名）啞着破爛不堪的嗓子說：「如果冇人lead，冇人開呢個頭，就冇人敢嗌，唔知拖到幾點先開始。」

相關新聞：陳淑莊：冀港人勿啞忍續發聲

望感染圍觀者參與

9月21日，大批市民前往元朗Yoho Mall參與靜坐，以紀念「7.21元朗恐襲」兩個月。這群中學生則一如以往來到apm。晚上9時，他們想鼓動商場所有人響應靜坐，便馬上從UG跑到地面中庭，向着樓上的人群高喚：「如果你哋都有一齊唱歌、叫口號，希望你哋都可以一齊落嚟靜坐，為我哋受傷嘅手足打打氣。」聲音縱使微薄，樓上的人分明是聽到了中學生們的呼召，但大多倚着欄杆看熱鬧。「如果你哋係怕唔安全，我哋有口罩提供，你哋唔使驚！」無奈幾番動之以情、說之以理，只引來百多人一同靜坐。「其實都真係有少少忟，只係叫你落嚟坐，又唔係叫你去食催淚彈，嗰日仲要係9.21！」回想當晚，琪琪還是有點焦躁，「我希望平時圍觀嘅人可以跨出呢一步，多啲人就多啲力量。」

商場中無人和應口號和唱歌的事情屢有發生，他們甚至曾被惡言攻擊。有中年女人在他們高叫口號時，在他們耳邊大叫：「黐線！」甚至有人撂下狠話：「終有一日你哋會全家死清光！」對於這些成年人的冷漠和敵視，這群中學生已然習慣，但仍有不滿：「你唔鍾意可以行過就算，黑面都冇所謂。我接受大家政見唔同，但點解你可以咁唔尊重人？」但他們未有灰心，因為自覺在apm呼叫口號，是他們唯一可以為這場抗爭作出的一點貢獻。

一直未有特別留意香港時事的花花，八月中前仍是撐警藍絲：「警察職責就係保護市民，暴徒打警察就係唔啱。」惟她不斷在社交平台接觸更多新聞資訊後，終改變想法。父母均屬「深藍」，無法外出與前線手足一同抗爭的她，把戰線轉移到商場。開學以來，她本來放學後要補習和參與校內排球隊和管弦樂團的練習，但為了來叫口號，她全數推掉，也不敢跟父母坦言相告：「只係話我同朋友行街、或留喺學校做壁報，佢哋咩都唔知。」12歲的中二男學生「航拍機」（化名）亦然：「我非常想出去，但阿媽成日mon（監視）住我。眼見好多人受傷，但我無法出去幫手，真係好無力，但嗌係我哋每個人都可以做嘅嘢。」花花轉述群組中一位曾因走上前線而被扣留23小時的17歲中學生的說話：「齊上齊落對被捕手足係一份安全感。就算已保釋或被撤銷控罪，即使冇被虐待，被困喺警署都覺得好絕望，所以想同所有手足講聲加油。」

有同學自發向途人派發《香港人抗爭日程表》等文宣。

這群中學生放學後即往apm，不斷高呼口號，輪流頂更，一直至近晚上10時才回家。

中學生們在商場內高舉連儂旗及喊口號，望為這場抗爭作一點貢獻。

「為香港我覺得值得」

14歲的中二女學生PC有時故意走堂，提早到apm與大夥兒會面，然後留到近晚上10時才回家。「次次見到呢度咁多人就會覺得好興奮！會覺得除咗平時出去遊行同勇武，仲有好多人支持我哋。」暑假時她與姐姐多次走上前線抗爭，甚至在頭一、二排為後面的示威者築起路障。「喺前線好緊張，有次警察將我撳低，想打我，然後有兩、三個手足衝過嚟救我，係咁叫我快啲走。嗰陣真係喊晒，我只可以走，但佢哋可能會再被警察住捉，會覺得係自己連累咗佢哋……」回想槍聲呯呯作響、煙霧瀰漫的場面，PC忍不住啜泣，說不下去。與群組中的其他中學生一樣，PC的家人和學校老師也多是藍絲，大部份同級同學對時事愛理不理。「平時返學都冇咩心機，我真係好憎我個視藝老師，無啦啦鬧暴徒打警察。我心諗，唔關視藝堂嘅嘢可唔可以唔好喺度廢噏，嘥晒我啲時間。所以我成堂會瞓覺，然後不斷喺視藝作品寫示威嘅嘢逼佢睇！」面對隨處可見且步步進逼的高牆，apm成為PC的一片樂土。「喺度見到大家一齊嗌，呢度冇防暴冇催淚彈，就好似終有一日我哋真係可以除罩相見。」PC有時也感疲憊，難免會質疑這樣做到底有何用。「但當越來越多人一齊叫，我就覺得如果越來越多人走出嚟，香港真係會有希望。如果呢場抗爭真係贏咗，全部人都會好開心，為香港我覺得係值得。」

訪問完畢，已近晚上8時。一直坐着的這群中學生終可站起來舒活筋骨。「食咩好？」花花帶頭發問。有人起哄：「食吉野家！」即被眾人批鬥：「你夠膽就去食！我要食叉雞飯凍X水呀！」「apm邊度有叉雞飯？」小伙子邊說邊拾起地上的書包，並在此時脫去一直掛在臉上的黑口罩，露出屬於年輕人的天真爛漫笑容。

上一則
上一則
港鐵前線每月獲2,000元獎金

下一則
下一則
退休警高薪翻閹 前線蒐證

戴耀廷：傘運令民心起了革命
陳淑莊：冀港人勿啞忍續發聲
五萬人聲援新屋嶺受虐者
「倘林鄭不懲濫暴 警續為所欲為」
停用「恐怖囚室」 謝振中自打嘴巴
Boyz’Reborn：傘運後決心獻身社會
建制召萬人組護旗隊篤灰
警禁十‧一遊行 民陣將上訴
六四館傘運展 VR回到抗爭現場
神秘烏克蘭記者拒聽真相
賀佢老母直幡現筆架山
官拒應警要求頒保護令 三少年可回家
葉建源轟警濫申請 促道歉
青年加班違宵禁令 官准續保
警7.21失職 鳩嗚團友申覆核
女童涉燒國旗保釋 官叫父母「睇住佢」
陳浩天上庭前遭四煞圍毆
警否認踢義工 反指遭咬傷
開學後平均日拘7.7個學生
避評休班同袍開微博論政
孫曉嵐涉闖立法會 後日提堂
何俊仁赴澳門公幹遭拒入境
美參議員：我們都是香港人
大專界擬眾籌300萬外訪
英外相冀華信守聯合聲明
殷海光女兒讚港青勇敢
1.5萬宗反送中投訴 TVB佔九成
港鐵前線每月獲2,000元獎金
退休警高薪翻閹 前線蒐證
300名校生牽手組人形「FREE HK」
理大生抵制美心 飯堂撒溪錢
中大查校園塗鴉 疑清算學生
林鄭深度對話報名hea市民
政協涉用假證扮記者
民主派紅磡撞區 民調決勝負
法政匯思召集人突離任投行
促立禁蒙面法 建制寬警嚴人
傘運五周年WE ARE BACK

推

［第柒期牆紙］ 無馬跑，無舞跳，香港制度崩壞
第七期Link :
歡迎投稿 :
TG 訂閱 :

學生做得好

尋日行過見到

間中會見到

仲細個仲要經歷下先識成長

好波

中學生